\section{Il \ts}
Dall'esercitazione sugli \acShMo\ sono forniti due dataset, entrambi poco esemplificativi del corretto funzionamento di quanto sviluppato: \begin{itemize}
\item Dataset delle mani: il dataset è stato utilizzato nell'esercitazione in laboratorio per dimostrare il funzionamento dell'algoritmo che apprende la forma, infatti le immagini utilizzate sono tutte nere. Per questo motivo esso si è rivelato inutilizzabile per gli scopi di questo elaborato.
\item Dataset delle facce: impiegato moltissimo nelle fasi primordiali del progetto in quanto unico \ts\ inizialmente disponibile, si è rivelato presto fonte di frustrazione a causa della scarsità di punti usati per rappresentare i volti.
\end{itemize}
Ben presto si è sentita la forte necessità di usare dataset diversi. Parte delle energie sono dunque state dedicate alla creazione di un algoritmo che convertisse il data set fornito da \cite{stegmann02} nel formato usato dagli altri due e comprensibile alle \texttt{Image\-With\-Marked\-Region}. Esso è composto da 240 immagini in formato \texttt{.jpg} di 40 persone, ciascuna ripresa da 6 pose differenti. Ogni immagine ha associato un file in formato testuale, con estensione \texttt{.asf}, contenente le informazioni sui 6 percorsi rappresentanti: mento (13 punti, aperto), bocca (8 punti, chiuso), occhio dx (8 punti, chiuso), sopracciglio dx (5 punti, aperto), occhio sx (8 punti, chiuso) e sopracciglio sx (5 punti, aperto), per un totale di 47 punti. Per un esempio fare riferimento alla \figref{img.shapes.face}.

\subsection{Valutazione dell'algoritmo}
Per una valutazione più \emph{fine-grained} dell'algoritmo di fitting si è pensato di testarne il funzionamento sulle singole parti del viso, i.e. è sorta la necessità di \enquote{spezzare} ogni file \texttt{.mkrtxt} in tante \enquote{parti} (altri file \texttt{.mkrtxt}) quanti sono i percorsi in esso contenuti. A tal fine è stato sviluppato un apposito programma testuale che automatizzasse il processo (si veda sotto-progetto \texttt{Region\-Converter}). Così facendo si sono ottenuti 6 set di immagini: uno contenente facce e poi uno per ogni parte del volto.
Il sotto-progetto \texttt{Validator} è invece nato con lo scopo di valutare l'efficacia dell'algoritmo di fitting. Ma come valutare un fitting? In presenza di un esempio di forma cui fare riferimento è possibile calcolare il corrispondente vettore $2n$-dimensionale, fare altrettanto per la forma ottenuta dal fitting e valorizzarne la qualità usando la distanza tra i due vettori fratto il numero di funti delle due forme. In base a tale \emph{distanza media}, un fitting è classificabile come: \begin{description}
\item[Ottimo] se minore di $\sim 1.15$,
\item[Molto Buono] se tra $\sim 1.15$ e $\sim 2.31$,
\item[Buono] se tra $\sim 2.31$ e $\sim 3.08$,
\item[Sufficiente] se tra $\sim 3.08$ e $\sim 3.85$,
\item[Insufficiente] se tra $\sim 3.85$ e $\sim 4.62$,
\item[Pessimo] se maggiore di $\sim 4.62$.
\end{description} Questa classificazione è basata sull'osservazione diretta ed è pertanto puramente convenzionale e soggettiva.

L'algoritmo di valutazione ripete per $N$ volte la seguente procedura: \begin{enumerate}
	\item Selezionare, tramite estrazione casuale, il $P$\% delle coppie immagine-forma tra quelle a disposizione e formare così il \emph{\ts} (TS)
	\item Formare il \emph{validation set} (VS) a partire dalle $(P-1)$\% coppie rimanenti
	\item Generare un modello a partire dal TS
	\item Per ogni coppia nel VS: \begin{enumerate}
			\item Generare un'istanza del modello
			\item Allinearla alla forma corrente
			\item Deformare l'istanza
			\item Eseguire l'algoritmo di fitting
			\item Valutare la distanza tra l'istanza e la forma corrente
		\end{enumerate}
\end{enumerate} Nell'implementazione fornita la deformazione è ottenuta tramite una modifica della scala di un fattore $(1 + \sigma \cdot ds)$ dove $\sigma \sim \mathcal{B}\left(0.5\right)$ e $ds \sim \mathcal{U}\left(0.1, 0.2\right)$; $N$ è stato impostato a 10 e $P$ a $0.8$.

\subsubsection{Risultati}
\input{tex/table_aggregates.tex}
\input{tex/table_classes.tex}

La \tabref{tab.validation.aggregates} mostra i risultati del test in forma aggregata per ogni TS, la \tabref{tab.validation.classes} mostra invece come i vari fitting si distribuiscono nelle classi definite sopra, per ogni TS. Alcuni commenti: \begin{itemize}
\item l'algoritmo di fitting mostra nel complesso risultati poco soddisfacenti. La proceduta di test andrebbe ripetuta con configurazioni diverse al fine di individuare quella migliore;
\item è possibile notare, in generale, una minore tendenza all'errore con forme complesse (come l'intera faccia) piuttosto che con le con singole parti che le compongono. Una motivazione per questa tendenza al quanto controintuitiva potrebbe risiedere nella maggiore quantità di gradi di libertà di cui dispongono le figure elementari.
\end{itemize}